**马苏德·巴尔扎尼**（库尔德语： مهسعوود بارزانی，Mesûd
Barzanî；）是[伊拉克库尔德斯坦的](../Page/伊拉克库尔德斯坦.md "wikilink")[总统和伊拉克](../Page/伊拉克库尔德斯坦总统.md "wikilink")[库尔德斯坦民主党的领导人](../Page/库尔德斯坦民主党.md "wikilink")。巴尔扎尼出生于[伊朗的](../Page/伊朗.md "wikilink")[马哈巴德](../Page/马哈巴德.md "wikilink")，他育有5个儿子和3个女儿。

## 伊拉克库尔德民主党

穆萨德·巴尔扎尼在1979年接替他的父亲，前库尔德民族主义领导人[穆斯塔法·巴尔扎尼](../Page/穆斯塔法·巴尔扎尼.md "wikilink")（Mustafa
Barzani），成为库尔德斯坦民主党的领导人。

1995年，伊拉克政府请求他协助从现任伊拉克总统，同为库尔德人的[贾拉勒·塔拉巴尼领导的](../Page/贾拉勒·塔拉巴尼.md "wikilink")[库尔德斯坦爱国联盟手中夺回城市](../Page/库尔德斯坦爱国联盟.md "wikilink")[阿尔贝拉](../Page/阿尔贝拉.md "wikilink")。在这次行动中，塔拉巴尼得到了[伊朗方面的支援](../Page/伊朗.md "wikilink")。之后，巴尔扎尼和塔拉巴尼都利用土耳其外交护照进入[土耳其境内](../Page/土耳其.md "wikilink")。\[1\]\[2\]

巴尔扎尼率领库尔德民主党在伊拉克库尔德地区与库尔德斯坦爱国联盟建立了一个联合政府。之后，在[美国入侵伊拉克以后](../Page/美国.md "wikilink")，他成为[伊拉克临时管理委员会的成员](../Page/伊拉克临时管理委员会.md "wikilink")，并于2004年4月担任临管会主席。2005年6月，他由伊拉克库尔德议会选举担任[伊拉克库尔德斯坦的总统](../Page/伊拉克库尔德斯坦.md "wikilink")。\[3\]

巴尔扎尼及其家人经常被指控有贪污腐败行为和裙带关系。而巴尔扎尼一家知道自己从1991年以来已积累了相当的财富，拥有或控制了一大批伊拉克企业，这里包括了伊拉克KOREK移动电话公司，数个百货公司以及一些酒店。

2017年10月底庫德族獨立公投後自治區主席馬蘇德·巴爾扎尼突然宣布不再擔任主席\[4\]，選在關鍵時刻抽身，引起國際輿論一陣意外。[央視專題節目依照獨家情報來源分析指出](../Page/央視.md "wikilink")，\[5\]库尔德自治區這次的獨立公投舉動結局可能是滿盤皆輸，因為：

1.  這一議題罕見的將地區[遜尼派第一強國](../Page/遜尼派.md "wikilink")[土耳其和](../Page/土耳其.md "wikilink")[什葉派第一強國](../Page/什葉派.md "wikilink")[伊朗逼到了同盟位置一致反對](../Page/伊朗.md "wikilink")
2.  波灣地區等酋長王室國家雖然沒有軍事干預能力只有經濟面能力，但也表示反對。
3.  同時中俄歐美等世界強權無一國支持。
4.  正好又逢[歐盟遇到](../Page/歐盟.md "wikilink")[西班牙加泰隆尼亞的獨立尷尬處境](../Page/西班牙.md "wikilink")，其產生了國際潛在連動關係，而加區的事件走向是不但獨立失敗連自治權都被剝奪、領導者被依叛國罪起訴。
5.  伊拉克現政府是美國為防止海珊勢力復辟而扶植的什葉派政權，與遜尼派庫德族本有先天敵對情緒，可能藉此正當性順便消滅自治權。
6.  公投後數天伊拉克政府軍就攻陷大產油區基爾庫克，這本是库尔德想當成經濟來源或談判條件的地盤，沒想到數小時就失守，而美國並未表示意見。
7.  雖然库尔德族在攻打[IS戰役中有戰功](../Page/IS.md "wikilink")，但俄國伊朗聯軍得到中東當地大量反美群眾的支持，轟炸精準有效而成為主力，美國扶植的库尔德軍退居次要地位，戰功並不主要，且目前IS戰役收尾，國際現實來看庫德族對任何一方都已無利用價值。\[6\]
8.  [IS戰役中库尔德族拿到了美國支援的輕武器](../Page/IS.md "wikilink")，但伊拉克政府軍和土耳其軍有同樣美國製的重武器，物力相差甚大，伊朗和敘利亞還有大量俄製重武器，一旦四國聯軍聯手圍剿，可能慘敗收場。
9.  地理上库區沒有海岸線，就算強行建國後四面被包圍圍堵沒有貿易發展和取得外援的條件，軍事上四面受敵。\[7\]

綜合多點理由，可能公投後國際情勢不如想像，庫德族內部發生了互相怪罪的內鬨，認為擔任了13年自治區主席的巴爾扎尼必須離開負責。\[8\]

## 参考书目

巴尔扎尼与艾哈迈德·费尔哈尼（Massoud Barzani with Ahmed Ferhani）著（ 2004 ）
。穆斯塔法·巴尔扎尼和库尔德人解放运动（Mustafa Barzani and the
Kurdish Liberation Movement）。 palgrave macmillan出版。ISBN 978-0312293161

## 注释

## 外部链接

  - [2002年BBC简历（英文）](http://news.bbc.co.uk/2/hi/middle_east/2480149.stm)

[B](../Category/伊拉克政治人物.md "wikilink")
[B](../Category/伊拉克库尔德人.md "wikilink")

1.

2.  <http://news.bbc.co.uk/2/hi/middle_east/2480149.stm>

3.  参见 [1](http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/middle_east/4092926.stm),
    [2](http://www.voanews.com/english/archive/2005-06/2005-06-12-voa17.cfm?CFID=4409674&CFTOKEN=96857876)
    和
    [3](http://georgewbush-whitehouse.archives.gov/news/releases/2005/10/images/20051025-7_d-0221-515h.html))

4.  [伊拉克庫區主席巴爾扎尼宣佈辭職](http://www.chinesetoday.com/big/article/1207616)

5.  [央視-巴尔扎尼离去
    伊库区前景如何？](http://tv.cctv.com/2017/10/30/VIDEpY0KDUiRivkinrqWahRH171030.shtml)

6.
7.  [巴爾扎尼：從庫區強人到“一枕黃粱”](http://news.xinhuanet.com/world/2017-10/30/c_1121879353.htm)

8.